曾鈺成: 不怨勝己者，反求諸己而已矣

中央官員說，反修例示威帶有顏色革命的特徵。

顏色革命的特徵之一，是有外國勢力特別是美國勢力的介入。對於這一點，美國政府從來直認不諱。前任美國駐港總領事楊甦棣(Stephen Young)曾經自豪地對我說，他擔任美國駐吉爾吉斯斯坦大使時，美國協助推動了當地的顏色革命(「鬱金香革命」)，推翻了獨裁的阿卡耶夫政府。據美國紐約時報當時報道，反阿卡耶夫的示威行動，得到美國政府和非政府組織的資助和支持。

或許不是每一場顏色革命都有美國插手；可是，對於香港這一場反修例風波，美國政界，包括政府高官和國會議員，都高度關注，多次高調發話。美國的顏色革命專家們如果袖手旁觀，甚麼都不做，怎麼向美國政府交代？

外力介入 奪取政權
顏色革命的另一個特徵，是以奪取政權為目的。但是，香港和所有發生過顏色革命的地方不同：香港不是一個主權國家。美國和其他西方國家都知道，香港是中國的一部分，沒有人可以把香港從中國主權下分離出去，沒有人可以在香港扶植一個與中國政府對抗的政權。美國和所有在香港有利益的國家都明白，香港維持「一國兩制」對他們最有利；他們也明白，中國不會容許在香港出現特區政府不能控制的、威脅中國主權和安全的局面，一旦出現了這樣的局面，「一國兩制」的方針政策便可能要改變，這是他們不會願意見到的。香港「攬炒」，對他們絕對沒有好處。

那麼，美國或者其他外國勢力如果要在香港推動「顏色革命」，目標會是甚麼呢？他們會希望達至怎樣的終局呢？

或許這樣一個局面對他們最有利：香港的政治狀況未至超出中國政府可以容忍的底線，香港維持「一國兩制」對中國仍是利多於弊；但是，香港社會要維持普遍的反共拒共、親西方的意識和情緒，令反對力量繼續得到足夠的支持，既可以牽制中國對香港的方針政策，限制香港對中國發展的作用，又可以保障西方國家在香港的經濟和政治利益。同樣重要的，香港要成為兩岸統一的阻力，不要成為助力；香港的「一國兩制」不能失敗，但不能成功至令台灣可以接受為和平統一的方案。

扭轉敗局 唯看人心
反修例示威發展至今，上述的目標已大致達到。即使特區政府依靠警力可以成功止暴制亂，把示威活動壓了下去，也不能舒緩社會上的對抗情緒，不能消除事件對香港融入國家發展大局(包括粵港澳大灣區發展)已經造成的障礙，不能減輕事件對爭取台灣「一國兩制」和平統一造成的打擊。

要有效抗擊港式「顏色革命」，扭轉敗局，必須爭取人心。不論是止暴制亂的迫切任務，抑或保證「一國兩制」行穩致遠的長期目標，成敗關鍵都在於香港市民的人心背向。

如果說，這次反修例的巨大政治風暴，是特區的敵對分子勾結外國勢力搞出來的，這說法即使有事實根據，對解決特區面對的問題毫無幫助。敵對分子和外國勢力要搞你，你是沒法叫他們收手的；問題是為甚麼給他們有可乘之機，搞出這麼大的一場亂子？客觀地、實事求是地去觀察和分析，當會發現，參加反修例示威遊行的人數破了歷史紀錄，是因為很多香港市民對「一國兩制」失去信心，對特區政府的管治十分不滿。這負面情緒，不是一朝一夕形成的，是年年月月積累下來的。絕大多數參加示威遊行的市民，不會覺得自己是受了外國勢力的唆使或煽動，更不會以為參加了示威便可以拿到外國的甚麼好處。你對他們說這場風暴是外國勢力的陰謀，只會令他們覺得受侮辱，令他們更加反感。

社會發展 內因為主
「一國兩制、港人治港」已經實踐了22年，拿今天和10年前比較，或者和回歸初期比較，港人對「一國兩制」的信心、對特區政府的支持和信任，是多了還是少了呢？大多數香港市民對中央政府和內地社會的看法是愈來愈正面，還是愈來愈負面呢？另一方面，中央政府對港人是愈來愈信任，還是相反呢？為甚麼回歸初期經常聽到中央官員說「港事港辦」、「河水不犯井水」、爭取「人心回歸」，近幾年卻不停要強調中央對香港有「全面管治權」，警告「一國兩制原則底線不能觸碰」呢？

毛澤東《矛盾論》說：「社會的發展，主要地不是由於外因而是由於內因。」「唯物辯證法認為外因是變化的條件，內因是變化的根據，外因通過內因而起作用。」孟子《公孫丑上》說：「射者正己而後發。發而不中，不怨勝己者，反求諸己而已矣。」

如果我們的決策者不是只會「怨勝己者」，把政治風暴的成因歸究於外國勢力的陰謀；而是「反求諸己」，通過風暴揭示的問題，準確找出「一國兩制、港人治港」實踐中出現的矛盾，切實解決，壞事便可變成好事。

雖然佢係建制派, 但呢條友講野依然好有道理(尤其比較佢D垃圾後輩), 不妨一睇。事實上佢在位時即使都係建制話事, 但大局講求平衡, 佢成功做到。

2016年4月14日 《AM 730》 鈺成其事

孟子說：「射者正己而後發。發而不中，不怨勝己者，反求諸己而已矣。」(《公孫丑上》)對失敗的正確態度，是自我反省力求改進，不去埋怨比自己優勝的人。這條個人修養的道理，十分顯淺，只是知易行難：許多人「發而不中」時，只會怨天尤人，不肯反求諸己，於是下次再發仍是不中。

孟子還有另一段關於「反求諸己」的話：「愛人不親，反其仁；治人不治，反其智；禮人不答，反其敬。行有不得者，皆反求諸己，其身正而天下歸之。」(《離婁上》)

這段話的意思是說：當你對他一番好意的人要抗拒你，你應該反問自己的仁愛是否足夠；當在你管治下的人不守秩序，你應該反問自己的智慧是否足夠；當你禮待的人對你無禮，你應該反問自己的恭敬是否足夠。每當做事得不到預期的效果時，都應該從自己身上找問題；自己做得正確，天下便會歸心。

這段話顯然是對管治者說的。「反求諸己」除了是個人修養的準則外，對於管治者，也是善治之道。不懂得「反求諸己」的管治者，每當管治出了問題，就把責任推給老百姓，或者歸咎於敵對力量、擾亂分子；其實問題往往是出在管治者身上，所以孟子說「其身正而天下歸之」。這和孔子說的「其身正，不令而行；其身不正，雖令不從」(《論語‧子路》)是同一個道理。

唐太宗藉以開創「貞觀之治」的匡政巨著《群書治要》，對「治亂」有這樣的論述：「夫世之治亂、國之安危，非由他也。俊乂在官，則治道清；奸佞干政，則禍亂作。故王者任人，不可不慎也。」治亂安危，並非由外因所致；管治者的質素與水平是決定因素。賢能之士主政，便有太平盛世；奸佞之徒當道，災禍動亂必生。鑑古通今，都是這條規律。

內地有的官員和學者可能覺得香港人很麻煩：國家對香港已是十分照顧，給了港人很多好處，寵愛禮遇毫不吝嗇，但港人並不領情，對中央政府的善意「不親」、「不答」、「不治」。按孟子所說的道理，中央政府對港人氣惱是沒有用的。如果從仁、智、敬三方面去找問題，「行有不得者皆反求諸己」，那就天下歸心了。

呢番說話其實16年都講過, 可惜港共政府在任官員為求奶共上位, 冇人在意, 個個只為離任後可以做官, 不惜幾醜都做... 結果今日香港劣幣當道!

仲以為有乜
真知灼見

失望

其實唔會期待有 如果有..大家根本唔會走到呢步
呢個觀點雖然馬後炮 但同時反應政府果種蠢 連咁既道理都唔明
無奈佢見解只適用14年時 政府果時就要選擇改變 呢家正正政府多次走錯路背對民意 亦可惜沒有如果
同李家誠既黃台之瓜論果種失敗主義一樣

建制 包括林鄭無人明佢講咩 完

其實香港呢家在位果班冇咩人懂政治
一味打工心態去奶共

佢想做特首咋on9，建制入面最撚陰濕就係佢

老左如佢一早失咗勢

冇啦 佢特首夢一早完左 佢呢D搖搖擺擺 老共唔會信佢
但其實政治就係咁 反而呢種人識玩先幫到老共呃人

都唔信講緊乜野 亂哂龍

佢呢d老左真共產
同而家支共跟本格格不入
佢都係出黎表下忠架啫

佢唔得根正苗紅，佢細佬都過唔到689果關

一日有689，佢都無運行

老共同美國佬D想法隨時間同利益而改變好難估
但佢指出一國兩制係兩個勢力走埋一齊既最佳方案係事實 當然港人永遠當災
事實上你中共冇能力叫美國放棄香港呢隻棋
同時美國又冇可能叫中國放棄香港權力
大家都講錢 所以港人只有自救 ..

佢最新立場好似係反對成立獨立調查委員會

我冇留意佢最新吹咩風
但我個人認為獨立委員會太過階段性 冇意思 長遠要直頭成立第三方權力制衡警權 我地唔係為解決一個爭議而抗爭 係要處理成個問題
根本成個警權問題需要去解決 否則告完黑警 又好似七警咁搵納稅人俾錢養

1.所有憲委級從任職起要規定退休/辭職後不能從事亦不可能批准從事其他職位
2.保安局局長不能由紀律部隊中人擔任
3.公開同重新制定警察守則
4.重罰個別黑警 (廢話)
5.抽投訴課出黎獨立於警隊

跪求樓主醒下，老鼠不嬲都係扮中立，適當時候拮你一刀。糖衣毒藥永遠都係最有效。

成篇野中心思想

都係話外國勢力推動運動 只不過佢包裝得好

打咁大篇野, 其實就係想講：掌單手係拍唔響

中蟈對香港，同西方對香港，有一個矛盾位。用比喻講，中蟈認為香港係戰前上海華界，應該要控制且服務中蟈 (for shareholder only)；西方就認為香港應為法租界，名義上係中蟈，實際係服務眾人（for all stakeholders)

日期: 2019．9．1
時間: 13:00

[9．1機場] 文宣集合

GoogleDrive: 91機場文宣資源 (手足有新貨話我知，會Upload上去)

#黑警還眼 #612 #721 #811 #823
#推到有英文文宣#
----------------
英文文宣建議：
內容:
91 Hong Kong International Airport
SOS: Humanitarian Crisis Alert
Government has failed us. Police shot us.
It’s now or never, please stand with HK.
Thanks in advance for your support and understanding.

方向/ 建議：
-強調事態之緊急及嚴重
-形式係事先通知，而非道歉，機場示威是出師有名同埋其中既正當性
-例如可用”SOS”之字眼
----------------------------------------------

收嗲啦 老鼠成

八股到仆街
一句話講完好冇?
就係官迫民反

一個十三歲小孩都明的事
當然唔係咩大道理
令當權者入到耳
就真係真知灼見

同意，只不過講得比較學究

佢話 依家係有嫁啦 但點解搞到咁大單野
咁多人企出來 有咁大個位比人入呢 就係問題

香港兩大偉人

曾老鼠
曾品客

好似我地都知有鬼都唔洗去捉鬼
但當權者就日日捉鬼

佢講嘅野老實講 我樓下賣豬肉果個肥佬都諗到
鬼唔知烏托邦係完美 但現實唔到 點都係冇用
不過不得不承認 佢講野有哂理據典故 係好聽有趣
我同佢理念唔同 但都好鐘意聽下佢嗡乜春 唔似班藍絲一睇到係泛民就自動mute 如果元秋學到佢兩成 泛民輸左了

一國兩制其實原意幾好
真係叫做有個國靠山
資源 保護等等都可以依賴
但可惜呢個國係共產檔

又出高lv維穩文

以而家呢種環境佢分分鐘入唔到閘
曾俊華呢啲先陰濕，冇政綱冇內容避講政治
一選到就即刻反轉豬肚

講咁多把撚
做主席果陣你都有份批垃圾法案
依家退落黎就射返個波俾正苦
根本蛇鼠一窩

都幾諷刺
佢所講既野美國做到曬

今時今日美國唔會直接操控
佢地做既係對人既empowerment
由前線既人自動自發去做
正正就係其身正，不令而行

老鼠成同美帝思想真係不謀而合
或者只係有邏輯者殊途同歸

不怨勝己者，反求諸己而已矣

多謝老鼠曾贈言
政府唔識做呢樣
但我地可以做到

我要攬炒
最緊要俾台灣望清真面目

睇佢啲野小心啲

但係依家保護政府利益最好既解

記者請重拾利君雅氣勢插追問10項注意 825警察用槍指你哋

依家中共係官僚資本主義
係老左最反嘅野

起碼講人話
唔係為左奶共鳩噏果d
但佢居心係乜就唔知

所以佢被人踢埋一邊

係，但亦都話就算有，政府都唔應該攞出嚟講，因為啲市民好蠢，政府一講啲人就會更嬲

某程度上以港豬性格，只要共狗唔好多口多手，基本上無乜人會嘈。結果依家76政府撚到連港豬都唔buy，真係等含7

agger
治本先係最重要
反正社會一早默許左私了

食左藥

成篇野我淨係睇到佢將件事仍然睇成有外國勢力插手，係外國勢力組織一場又一場既示威

然後話普遍市民唔信示威有外國勢力

最後先話有外國勢力都要你特衰政府同阿爺唔識do先搞成咁

其實。。。老一輩個啲人係咪當年所有野(無論反共定反英)都係有國家勢力係後面扯線所以到今日先唔相信人民會自發做野?

認真，我成日都好想屌爆外國勢力論，呢啲冇證據既陰謀論真係佢鍾意點噏都得

冇撚錯，篇文單純係抽水文/割𥱊文

你有份架 仲好意思出聲

佢係共產黨員

佢係建制之中算清醒
可惜當權派水平太低唔會聽

係有美帝介入，就唔使紙皮擋子彈，課金課到班人冇飯食啦
開明左派真係易扮

一早講左頼外國勢力只係射波
將責任推卸 ，CY做左一次 完左升職
777以為可以照抄一次 結果火愈燒愈大

老鼠曾起碼識交戲，好過而家班建制戲都唔交

其實咁講 有冇外國勢力有幾出奇
香港之所以獨特就係因為佢係一個充滿唔同勢力同利益但又保持到平衡既地方 佢篇野就係抽水笑有蠢人打破左佢

但偏偏果堆為左奶共搞政績既人 搞臭左個場反而去瀨外國勢力搞事 果啲咩張曉明 689 以為咁樣就係醒

佢係衰得黎 有point支持 唔似宜家政府 係明賤

真 但689唔算升職 只係俾個位佢落台
所以你見佢沉完一排 呢家777衰左佢先彈番出黎
仿忽小學生同老師講 拿! Miss! 我都話我冇瀨屎啦!

其實外唔外國都唔係重點
今時今日講外國勢力的理據普通藍絲會信
但我地好明顯唔信
建制業劉都日日facebook話同外國議員見面
G23 香港官員直程同咁多國一齊議事

成大條對香港關係法響度, 梗係有外國勢力啦
好出奇呀?

上一篇話唔怕攬炒就寫到好似01觀點咁

呢一篇又講返人話

全香港人都明， 係林鄭月娥同班土共唔明

好彩唔係佢做特首

如果唔係而家仲係周街港豬

而家中共要行極左深紅路線
曾鈺成唔會有市場

官迫民反又賴

可能佢地背後就係一直有中共支持
再根據返中港外歷史，都係無一不有大台/外國勢力

但香港呢次事件係例外
由開頭既純反對送中條例，
因為777既無能，黑警濫權，
加上本土太多社會民生問題，變成5大訴求

佢地冇諗到新時代冇大台，冇人領導可以咁有組織
同時冇資本，單靠眾籌可以做到咁多野
香港識字率+網絡發達，點對點可達度高
相信世界都好好奇係點樣運作
就算有頭腦廢老，跟唔上科技，都好難明白
更唔好講出面比cctvb洗腦既廢老

老鼠扮乜撚
仲信土共有好人咩
全部狗屎垃圾

假設下屆無普選
呀爺仲可以揀咩人
感覺揀邊個都只會再次發生政治風波

建制黎講，條友真係有最高智慧

而家中共何來左

太空成

幫推

集思廣益 對付白色恐怖嘅方法

你對他們說這場風暴是外國勢力的陰謀，只會令他們覺得受侮辱，令他們更加反感。

老懞董

而家中共係極右民族主義
其實幾諷刺

佢只係用建制/中共可以接受嘅語言，講返個事實出嚟：

你班仆街搞唔掂就咪撚瀨美國

係既當年都出黎啦 佢講明唔想做

但係中國人思想係用人為親
你唔表明效忠就一定唔會用你

所以佢最多都只係做到主席

曾鈺成夠晒根正苗紅，但太有腦（老共忌才）

如果比佢坐得正做特首
成個香港真係會完美地溫水煮死蛙
佢能夠非常準確地權衡利害
再用利害關係去同大陸講數

唔知係好彩定唔好彩
習近平係呢個時候上位
班唔夠強硬嘅左仔比人棄用
再換個手腕強硬但唔識基本利害關係嘅林鄭上馬

如果到最後我地好彩贏到
一定要記得有曾鈺成呢種人
唔可以再比呢d人接近權力核心

傻仔先做特狗咁睇少佢

有幾多人唔識呢點, 定詐唔識呢

反求諸己！都算半句人話！不至于李慧瓊、老鼠芬.........人畜啦！

TRUE

但可惜作為政治上對立一群 亦需要呢種人才
而呢D老練偏偏泛民出唔到同級數

BLABLABLA 一堆廢話

問題是為甚麼給他們有可乘之機，搞出這麼大的一場亂子？

自己諗

點解佢要將啲common sense講到咁複雜，成篇文都係廢話，fei架

點解習大大係要揀件淋病
而家手尾長

其實政府會唔明個道理？但姿態同面子上佢地一定要維持自己尊嚴，所謂管治權威，要佢地同人民低頭係千難萬難，係人命同自己面子兩者揀，政府已經揀左面子

上面係民主國家仲洗乜兩制？
資本，共產，現今世上仲有第三款制度咩？
資本同共產根本不可能並存共生
諗清楚再講啦

TLDR

大多數香港市民對中央政府和內地社會的看法是愈來愈正面，還是愈來愈負面呢？另一方面，中央政府對港人是愈來愈信任，還是相反呢？為甚麼回歸初期經常聽到中央官員說「港事港辦」、「河水不犯井水」、爭取「人心回歸」，近幾年卻不停要強調中央對香港有「全面管治權」，警告「一國兩制原則底線不能觸碰」呢？

我們的決策者不是只會「怨勝己者」，把政治風暴的成因歸究於外國勢力的陰謀；而是「反求諸己」，通過風暴揭示的問題，準確找出「一國兩制、港人治港」實踐中出現的矛盾，切實解決，壞事便可變成好事。

其話也不能說是完全沒有意思在

我認同
但係我覺得而家佢唔會想做特首...
呢個三煞位而家唔做好過...

其實意識形態上, 極左同極右都係孖生兄弟黎, 無咩分別

如果呢個政府真係做得到佢講嘅嘢
運動早就煙消雲散啦

不怨勝己者
而家做唔到
將來都唔會做得到